《半島之龍》：自古以來多次擊敗中國的越南人，才是「龍的傳人」

文：蔣為文（國立成功大學越南研究中心主任）

不少台灣人受到過去黨國教育的影響，將越南及東南亞國家視為文化落後甚至野蠻的國度。但事實上，黨國時期的教科書常避重就輕且違反史實。中國自古有「五服制」的觀念，總把周邊民族視為番邦並企圖以政治及文化的方式去同化他人。越南不僅是成功抵禦中華帝國侵略的少數國家之一，也是歷史上打敗中國最多次的民族。不僅如此，越南也是目前世界上唯一擁有打敗蒙古、中國、法國與美國經驗的國家。

為什麼是越南？原因很多，也可以從不同角度去解答。這也是我二十幾年前投入越南研究的動機之一。日本學者小倉貞男這本專書從歷史的角度介紹歷代越南人在獨立建國中所做出的犧牲與奮鬥，也為讀者提供了可靠的答案。本書條理清晰，簡單易讀又不失關鍵重點，值得推薦給台灣讀者。

從歷史上來看，中國每次改朝換代後必定出兵攻打越南，而越南軍隊最後一定又將中國軍隊趕回去。按照越南知名史學家陳仲金的分期，越南古代曾有一段被古代中國殖民統治的「北屬時期」，大約從公元前111年漢武帝消滅南越國後，一直到公元939年越南吳權稱王為止。

為何越南史學界用「北屬」而非「中國統治」？主要有兩個理由：第一，越南位於南方，古代中國位於北方，故以北方統稱來自北方的敵人。第二，「中國」是20世紀以後才正式使用的國名，在此之前尚無「中國人」、「中國」之意識與正式稱呼。歷來越南均以北方各朝代稱呼來自北方的人，譬如唐人、明人、清人等，直至20世紀初中華民國建國之後，越南才出現「中華人」（người Trung Hoa）或「華人」（người Hoa）的稱呼，至共產中國建國後才以「中國人」（người Trung Quốc）稱呼當代中國人。

這顯示出越南人相當清楚在當代中國版圖上曾出現許多不同的國家或朝代。譬如，越南的名將陳興道（又稱陳國峻）在越南史書上以成功對抗「蒙古」軍入侵而得名。相形之下，台灣的歷史教育卻承襲過去黨國時期的中華五千年道統思想，誤導中國自古以來政治一脈相傳至中華民國而不變。事實上，所謂的「清朝」或「元朝」，真正的本質是漢人被滿族人及蒙古人殖民統治。

圖為2013年2月14日，越南河內進行一場紀念為紀念光中皇帝阮惠在1789年在東大山擊敗清軍的活動，現場有舞龍表演。

越南自吳權稱王以後，除了幾次短暫受北方入侵之外，其餘時間均維持獨立王朝的地位。何以越南能建立獨立王朝，甚至在1945年建立現代的民族國家？我認為最重要的因素之一是越南文化的主體性。譬如，有些風俗習慣是中、越兩國同時存在，但越南總會把它本土化成具有越南特色的風俗。

舉例來說，越南也有農曆新年，但越南不流傳中國式「年獸」的傳說，而是以雄王、粽子及麻糬建構出越南式的新年；越南的端午節不談屈原的故事，而是注重身體及環境衛生的節日；越南的中秋節不是家庭團圓節，而是兒童的燈籠節、不談嫦娥奔月，而是阿貴與神奇藥樹飛上月球的民間傳說；越南的十二生肖有貓而沒有兔子。

不僅如此，越南人甚至提出顛覆當代中國人的既有想法。譬如，越南學者陳玉添教授在其名著《探索越南文化本色》中就主張「龍」的概念及「神農」的傳說係源自越南的祖先──百越民族。換句話說，越南人才是龍的傳人、炎帝的子孫。若對越南歷史文化有深入研究者，對陳玉添的說法應該不意外。若檢視中國的「盤古開天」起源傳說，其內容與龍完全沒關係。在封建時代的中國，龍是皇帝的專屬，一般民眾哪敢自稱為龍的傳人；相形之下，龍在越南並非皇帝的專屬，一般民眾生活中均可出現龍的圖騰。

越南自古以來即有「龍子仙孫」（Con Rồng cháu Tiên）的民間傳說。傳說中，龍種的「貉龍君」娶仙女「甌姬」後生下了一百個孩子，於是形成越南各民族的起源。傳說中的「神農」為農業及草藥之神。如果「神農」的概念起源自中國，這個詞彙應該照漢語的語法稱為「農神」才對。然而，「神農」（Thần Nông）偏偏符合越南語構詞法順序：詞根（Thần）+詞綴（Nông）。越南自古即為農業社會且身處炎熱地區，對照之下，古代中國發源自寒冷北方的遊牧社會，南方當然較容易發展出又稱為「炎帝」的神農概念。

越南文化的主體性可說是越南抵禦中國入侵的文化抗體。這種抗體是在長期與中國對抗當中而逐漸形成的免疫力。台灣當前面臨中國霸權的政經及武力威脅，除了向美國增購武器以加強國防力量之外，提升文化免疫力也是相當重要的工作。如何才能提高抗中的免疫力呢？透過台灣與中國周邊國家的比較研究將能有效學習他國的生存之道。

在這些國家當中，越南算是相當成功的案例之一，而越南也確實有不少值得台灣借鏡效法之處。譬如，越南曾使用漢字達兩千年之久，卻能在1945年獨立建國後，廢除漢字並改用越南羅馬字，這也是越南文化主體性的極致表現。此外，鄭成功去世後，曾有三千名部下前往越南投靠阮主，協助阮主打敗柬埔寨人並開拓南部疆域，這些人被稱為「明鄉人」，後來均與當地人通婚並本土化成新越南人。越南阮主如何讓這些「明鄉人」日久他鄉變故鄉，借重新移民成為越南擴大版圖發展的力量呢？

二次世界大戰日本天皇宣布投降後，麥克阿瑟於1945年9月2日發布第一號命令，委託蔣介石至中國（不含東北地區）、台灣及越南北部等地接受日軍投降。越南的國父胡志明深知蔣介石企圖占領越南的計謀，急忙發動成功的8月革命，並於9月2日當天宣布越南獨立建國。即便後來蔣介石仍派20萬大軍進到北越，並藉機大肆掠奪越南物資且扶持越南國民黨，但完成日軍投降後只得在國際壓力下撤退回中國。當初若無胡志明智慧之舉動，越南恐怕將淪為中國之一省。

總之，再次推薦讀者閱讀本書。台灣和越南同樣面對中國霸權的威脅，認識越南如何在帝國縫隙中求生存將給予我們寶貴又有用的參考經驗。

本文為《半島之龍：越南脫離中國，追求自由與認同的原動力》推薦序，原標題為：帝國縫隙的玫瑰

南國山河南帝居，
截然定分在天書。
如何逆虜來侵犯，
汝等行看取敗虛。

光復交趾

應該叫：屠龍

咪撚叫人做龍的傳人
嚴重侮辱呀